\chapter{Metodologi Penelitian}

\section{Diagram Alur Metodologi Peneilitian}
Metodologi penelitian merupakan sebuah cara untuk mengetahui hasil dari sebuah permasalahan yang spesifik, dimana permasalahan tersebut disebut juga dengan permasalahan penelitian \cite{muhammad2017lutfiyah}. Oleh karena itu, pada penelitian ini penulis menerapkan alur metodologi penelitian dengan untuk membantu dalam proses melakukan penilitian yang dapat terorganisir.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/metodologi_penelitian}}
  \caption{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
  
  \end{figure}
  
Pada tahap pertama penelitian ini penulis menerapkan beberapa metode untuk membangun sistem seperti metode \textit{convolutional neural network} untuk mendapatkan sebuah model yang dipakai oleh sistem yang dapat melakukan pengolahan kedalam bentuk teks dan metode \textit{waterfall} sebagai cara yang digunakan untuk melakukan perancangan sebuah sistem.

Pada tahap kedua penelitian ini penulis menerapkan beberapa metode untuk mengambil keputusan sebuah saran yang didapat dari data hasil kuisioner seperti metode \textit{topsis} dan metode \textit{usability evaluation} ebagai cara yang digunakan untuk mengevaluasi kegunaan sistem dan tampilan.

\section{Tahapan-Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Pada tahapan-tahapan diagram alur metodologi penelitian ini akan dijelaskan setiap proses pada tahapan tersebut.

\subsection{Identifikasi Masalah}
Pada tahap pertama, penulis mengidentifikasi permasalahan terkait penerapan metode \textit{convolutional neural network} pada sebuah sistem agar dapat melakukan pengumpulan dan pelatihan data pada sebuah \textit{dataset} hal tersebut ditujukan agar sebuah sistem yang sedang dibangun dapat memecahkan sebuah permasalahan pada penelitian ini.

Pada tahap kedua, penulis mengidentifikasi permasalahan terkait dengan menguji sistem pengolahan bahasa isyarat menjadi teks kepada penderita tunarungu dan tunawicara hal tersebut ditujukan agar sebuah sistem yang sedang dibangun dapat dinilai dari kegunaan sistem dan tampilan.

Secara keseluruhan pada permasalahan penelitian ini adalah bagaimana membuat sebuah sistem yang dapat mengolah bahasa isyarat kedalam bentuk teks dengan tujuan untuk mengetahui permasalahan dan ruang lingkup apa saja yang terdapat pada penelitian tersebut.

\subsection{Tujuan Penelitian}
Pada tahap pertama, penulis menyimpulkan sebuah tujuan penelitian ini berdasarkan identifikasi masalah yang didapat dalam penelitian ini. Tujuan yang disimpulkan penulis pada tahap pertama yaitu menerapkan metode \textit{convolutional neural network} pada sebuah sistem agar dapat melakukan proses pengumpulan dan pelatihan data pada sebuah \textit{dataset}.

Pada tahap kedua, penulis menyimpulkan sebuah tujuan penelitian ini berdasarkan identifikasi masalah yang didapat dalam penelitian ini. Tujuan yang disimpulkan penulis pada tahap kedua yaitu menguji sistem pengolahan bahasa isyarat menjadi teks kepada penderita tunarungu dan tunawicara agar dapat berkomunikasi dengan manusia normal.

Secara kesuluruhan pada tujuan penelitian ini adalah bagaimana membuat sistem yang dapat mengolah bahasa isyarat menjadi teks dengan metode \textit{convolutional neural network} untuk membantu penderita tunarungu dan tunawicara dapat berkomunikasi dengan manusia normal.

\subsection{Sumber Data}
Pada tahapan ini akan dijelaskan bagaimana proses dari penetuan sumber data yang terjadi pada alur metodologi penelitian dan untuk penjelasannya dapat dijelaskan, sebagai berikut.

\subsubsection{Data Primer}
Pada data primer ini terdapat dua \textit{file} yang terdapat pada sistem setelah melakukan proses pengumpulan data, sebagai berikut :

\begin{enumerate}
    \item \textit{File Test Set}, berisikan gambar 64x64 piksel dan berjumlah 250 pada setiap kelasnya.
    
     \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{\textit{File Test Set}}
    
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|} \hline
    File & Ukuran & Jumlah Data & Format Data \\
\hline
A & 64x64 & 250 & PNG \\
B & 64x64 & 250 & PNG \\
C & 64x64 & 250 & PNG \\
D & 64x64 & 250 & PNG \\
E & 64x64 & 250 & PNG \\
F & 64x64 & 250 & PNG \\
G & 64x64 & 250 & PNG \\
H & 64x64 & 250 & PNG \\
I & 64x64 & 250 & PNG \\
J & 64x64 & 250 & PNG \\
K & 64x64 & 250 & PNG \\
L & 64x64 & 250 & PNG \\
M & 64x64 & 250 & PNG \\
N & 64x64 & 250 & PNG \\
O & 64x64 & 250 & PNG \\
P & 64x64 & 250 & PNG \\
Q & 64x64 & 250 & PNG \\
R & 64x64 & 250 & PNG \\
S & 64x64 & 250 & PNG \\
T & 64x64 & 250 & PNG \\
U & 64x64 & 250 & PNG \\
V & 64x64 & 250 & PNG \\
W & 64x64 & 250 & PNG \\
X & 64x64 & 250 & PNG \\
Y & 64x64 & 250 & PNG \\
Z & 64x64 & 250 & PNG \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
    
    \item \textit{File Training Set}, berisikan gambar 64x64 piksel dan berjumlah 1750 pada setiap kelasnya.
    
     \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{\textit{File Training Set}}
    
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|} \hline
    File & Ukuran & Jumlah Data & Format Data \\
\hline
A & 64x64 & 1750 & PNG \\
B & 64x64 & 1750 & PNG \\
C & 64x64 & 1750 & PNG \\
D & 64x64 & 1750 & PNG \\
E & 64x64 & 1750 & PNG \\
F & 64x64 & 1750 & PNG \\
G & 64x64 & 1750 & PNG \\
H & 64x64 & 1750 & PNG \\
I & 64x64 & 1750 & PNG \\
J & 64x64 & 1750 & PNG \\
K & 64x64 & 1750 & PNG \\
L & 64x64 & 1750 & PNG \\
M & 64x64 & 1750 & PNG \\
N & 64x64 & 1750 & PNG \\
O & 64x64 & 1750 & PNG \\
P & 64x64 & 1750 & PNG \\
Q & 64x64 & 1750 & PNG \\
R & 64x64 & 1750 & PNG \\
S & 64x64 & 1750 & PNG \\
T & 64x64 & 1750 & PNG \\
U & 64x64 & 1750 & PNG \\
V & 64x64 & 1750 & PNG \\
W & 64x64 & 1750 & PNG \\
X & 64x64 & 1750 & PNG \\
Y & 64x64 & 1750 & PNG \\
Z & 64x64 & 1750 & PNG \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
    
\end{enumerate}

Pada tabel diatas terdapat penjelasan pada proses metode \textit{convolutional neural network}, sebagai berikut :

\begin{enumerate}

    \item Pada data tersebut gambar dijadikan sebuah \textit{convolution layer} utama dengan \textit{input shape} 64x64x3 yang dapat diartikan dengan 64x64 ukuran gambar dibagi menjadi 3 lapisan.
    \item Pada data tersebut gambar dijadikan sebuah \textit{conv2D} dengan tujuan untuk merealisasikan \textit{convolution layer} pertama yang diterapkan pada setiap bagian dari gambar untuk mengembalikan 32 susunan nilai aktivasi yang disebut peta fitur.
     
\end{enumerate}

\subsubsection{Data Sekunder}
Pada data sekunder ini terdapat dua pertanyaan dan pernyataan yang terdapat pada kuisioner dan diajukan penulis kepada responden dari SLB Negeri Cicendo Bandung, sebagai berikut :

\begin{enumerate}
    \item Pertanyaan kuisioner terkait tentang penentuan saran yang akan ditentukan oleh responden.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Penetuan Saran Pembangunan Sistem}
    
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{6cm}|p{4cm}|} \hline
    No & Jenis Saran Pembangunan Sistem & Nilai \\
    \hline
    1 & Pembangunan sistem di dalam (Aplikasi Website) & \\
    \hline
    2 & Pembangunan sistem di dalam (Aplikasi Desktop) & \\
    \hline
    3 & Pembangunan sistem di dalam (Aplikasi Mobile) & \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    Pada pertanyaan tabel diatas ditujukan untuk pengembangan kedapannya jauh lebih baik diterapkan kepada aplikasi dalam bentuk \textit{website}, \textit{Desktop}, atau \textit{Mobile} dari ketiga penentu tersebut kita jauh lebih tau untuk melakukan pembangunan yang baik kedepannya diterapkan pada \textit{website}, \textit{Desktop}, atau \textit{Mobile}.

    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Penetuan Saran Penggunaan Bahasa Isyarat}
    
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{6cm}|p{4cm}|} \hline
    No & Jenis Saran Penggunaan Bahasa Isyarat & Nilai \\
    \hline
    1 & Penggunaan Bahasa Isyarat (Indonesia) & \\
    \hline
    2 & Penggunaan Bahasa Isyarat (Amerika) & \\
    \hline
    3 & Penggunaan Bahasa Isyarat (Inggris) & \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    Pada pertanyaan tabel diatas ditujukan untuk pengembangan kedapannya jauh lebih baik diterapkan penggunaan bahasa isyarat indonesia, amerika atau inggris dari ketiga penentu tersebut kita jauh lebih tau untuk melakukan pembangunan yang baik kedepannya diterapkan penggunaan bahasa isyarat indonesia, amerika atau inggris.

    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Penetuan Saran Penggunaan Pola Bahasa Isyarat}
    
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{6cm}|p{4cm}|} \hline
    No & Jenis Saran Penggunaan Pola Bahasa Isyarat & Nilai \\
    \hline
    1 & Penggunaan Pola Bahasa Isyarat (Kalimat) & \\
    \hline
    2 & Penggunaan Pola Bahasa Isyarat (Alfabet) & \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
    
    Pada pertanyaan tabel diatas ditujukan untuk pengembangan kedapannya jauh lebih baik diterapkan penggunaan pola bahasa isyarat dalam bentuk kalimat atau alfabet dari kedua penentu tersebut kita jauh lebih tau untuk melakukan pembangunan yang baik kedepannya diterapkan penggunaan pola bahasa isyarat secara kalimat atau alfabet.
    
    \item Pernyataan kuisioner terkait tentang kegunaan sistem dan tampilan yang akan dinilai oleh responden.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Kegunaan Sistem}
    
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{6cm}|p{4cm}|} \hline
    No & Kegunaan Sistem & Nilai \\
    \hline
    1 & Sistem pengolahan bahasa isyarat dapat mudah untuk digunakan & \\
    \hline
    2 & Sistem pengolahan bahasa isyarat dapat membantu dalam pembuatan pola bahasa isyarat baru & \\
    \hline
    3 & Sistem pengolahan bahasa isyarat dapat mendeteksi pola bahasa isyarat kedalam bentuk teks & \\
    \hline
    4 & Sistem pengolahan bahasa isyarat dapat membuat sebuah kalimat dari penggunaan pola bahasa isyarat berdasarkan alfabet & \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    Pada pernyataan tabel diatas ditujukan untuk pengembangan kedapannya jauh lebih baik dalam pengoperasian sebuah kegunaan sistem yang ada pada sistem pengolahan bahasa isyarat dengan tujuan agar pengguna dapat memakainya jauh lebih produktif dalam menggunakan sistem pengolahan bahasa isyarat sebagai media komunikasi dengan manusia normal pada umumnya dan dari hal itu pernyataan tersebut dapat memberikan kesimpulan sebuah masalah.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Kegunaan Tampilan}
    
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{6cm}|p{4cm}|} \hline
    No & Kegunaan Tampilan & Nilai \\
    \hline
    1 & Tampilan sistem pengolahan bahasa isyarat dapat mudah untuk dimengerti & \\
    \hline
    2 & Tampilan sistem pengolahan bahasa isyarat dapat berjalan dengan baik & \\
    \hline
    3 & Tampilan sistem pengolahan bahasa isyarat dapat memunculkan gambar yang terekam oleh kamera & \\
    \hline
    4 & Tampilan sistem pengolahan bahasa isyarat dapat memunculkan suara yang terdapat pada pembentukan kalimat & \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
    
    Pada pernyataan tabel diatas ditujukan untuk pengembangan kedapannya jauh lebih baik dalam pengoperasian sebuah kegunaan tampilan yang ada pada sistem pengolahan bahasa isyarat.
    
\end{enumerate}

\subsection{Penerapan Metode}
Pada tahap ini penulis mengimplementasikan metode \textit{convolutional neural network} pada sebuah sistem yang dapat mengolah bahasa isyarat kedalam bentuk teks dengan tujuan untuk mendapatkan model dari proses pengumpulan dan pelatihan data dan mengimplementasikan metode \textit{waterfall} sebagai cara yang digunakan untuk melakukan perancangan sebuah sistem dan metode \textit{topsis} yang digunakan untuk mengambil keputusan sebuah saran dari responden yang didapat dari hasil pengisian kusioner dan metode \textit{usability evaluation} sebagai cara yang digunakan untuk mengevaluasi kegunaan sistem dan tampilan.

\begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.55\textwidth]
    {figures/penerapan_metode}}
    \caption{Penerapan Metode}
  
    \end{figure}
    
\subsubsection{Penerapan Metode \textit{Convolutional Neural Network}}
Pada tahap ini penulis akan menjelaskan terkait penerapan metode \textit{convolutional neural network} pada sistem pengolahan bahasa isyarat menjadi teks yang digunakan sebagai media komunikasi untuk penderita tunarungu dan tunawicara, berikut penjelasan terkait penerapan metode \textit{convolutional neural network}.

\subsubsection{\textit{Importing Library} Keras}
    \textit{Importing library} keras, fungsi dari penggunaan \textit{library} keras agar proses metode \textit{convolutional neural network} dapat diimplementasikan kedalam sistem \cite{arrofiqoh2018implementasi}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    {figures/cnn_1}}
    \caption{\textit{Importing Library} Keras}
  
    \end{figure}
    
\subsubsection{\textit{Sequential}}
    \textit{Sequential}, fungsi dari penggunaan \textit{sequential} agar sebuah model dapat meringkas, mengevaluasi dan digunakan untuk membuat prediksi pada sebuah pengklasifikasian gambar di dalam \textit{dataset} \cite{arrofiqoh2018implementasi}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
    {figures/cnn_2}}
    \caption{\textit{Sequential}}
  
    \end{figure}
    
\subsubsection{\textit{Convolution Layer}}
    \textit{Convolution layer}, fungsi dari penggunaan \textit{convolution layer} agar sebuah gambar dapat dianalisa dengan sejumlah piksel yang di \textit{input} pada setiap \textit{shape} gambar dan lapisan yang ditentukannya \cite{arrofiqoh2018implementasi}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
    {figures/cnn_3}}
    \caption{\textit{Convolution Layer}}
  
    \end{figure}
    
\subsubsection{\textit{Pooling Layer}}
    \textit{Pooling layer}, fungsi dari penggunaan \textit{pooling layer} agar sebuah gambar dapat di \textit{filter} kembali pada sebuah pikselnya dan diambil dari setiap nilai piksel \cite{arrofiqoh2018implementasi}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
    {figures/cnn_4}}
    \caption{\textit{Pooling Layer}}
  
    \end{figure}
    
\subsubsection{\textit{Flattening}}
    \textit{Flattening}, fungsi dari penggunaan \textit{flattening} agar dapat meratakan peta fitur yang dikumpulkan menjadi sebuah kolom atau penyatuan sebuah gambar  \cite{arrofiqoh2018implementasi}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
    {figures/cnn_5}}
    \caption{\textit{Flattening}}
  
    \end{figure}

\subsubsection{\textit{Fully Connected Layer}}
    \textit{Fully connected layer}, fungsi dari penggunaan \textit{fully connected layer} agar dapat menyimpulkan sebuah klasifikasi gambar yang disaring pada tahapan sebelumnya \cite{arrofiqoh2018implementasi}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    {figures/cnn_6}}
    \caption{\textit{Fully Connected Layer}}
  
    \end{figure}

\subsubsection{\textit{Compiling Convolutional Neural Network}}
    \textit{Compiling}, fungsi dari penggunaan \textit{compiling} agar dapat menyusun sebuah tipe fungsi yang digunakan untuk memproses sebuah data pada \textit{dataset} agar sebuah metrik yang didapat dari hasil proses pelatihan data dapat dilihat laporan prosesnya \cite{arrofiqoh2018implementasi}.
    
\subsubsection{\textit{Fitting Convolutional Neural Network}}
    \textit{Fitting}, fungsi dari penggunaan \textit{fitting} agar dapat membantu proses \textit{fully connected layer} untuk melakukan penyatuan gambar berdasarkan data gambar yang sudah disaring sebelumnya \cite{arrofiqoh2018implementasi}.

\subsubsection{Penerapan Metode \textit{Waterfall}}
Pada tahap ini penulis akan menjelaskan terkait penerapan metode \textit{waterfall} sebagai cara yang digunakan untuk melakukan perancangan sebuah sistem.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/metode_waterfall}}
  \caption{Metode \textit{Waterfall}}
  
  \end{figure}

\begin{enumerate}
\item{\textit{Requirements definition}}
Pada tahap ini penulis melakukan analisis sebelum memulai pembuatan perangkat lunak dan dari menganalisis permasalahan yang dihadapi mengenai pengumpulan data yang diperlukan dan dapat disimpulkan rumusan masalah.

\item{\textit{System and software design}}
Pada tahap ini penulis melakukan perancangan dan pemodelan arsitektur sistem yang berfokus dengan pengumpulan dan pelatihan sebuah data dan juga bagaimana sebuah antarmuka dapat dibangun.

\item{\textit{Implementation and unit testing}}
Pada tahap ini penulis mengimplementasikan desain dari perangkat lunak kedalam sebuah program dan setelah programberhasil dibuat maka penulis melakukan uji coba untuk memastikan program berjalan dengan baik.

\item{\textit{Integration and system testing}}
Pada tahap ini penulis memastikan kembali program yang telah dibuat mampu terhubung secara baik satu sama lain.

\item{\textit{Operation and Maintenace }}
Pada tahap ini penulis melakukan \textit{maintenace} untuk memperbaiki setiap kesalahan atau \textit{error} yang terdapat pada sebuah program.

\end{enumerate}

\subsubsection{Penerapan Metode \textit{TOPSIS}}
Pada tahapan ini penulis akan menjelaskan terkait penerapan metode \textit{topsis} yang digunakan untuk mengambil keputusan sebuah saran dari responden yang didapat dari hasil pengisian kusioner. Oleh karena itu metode ini digunakan oleh penulis untuk mengambil keputusan berdasarkan data yang didapat dalam kuisioner pada saat melakukan observasi di SLB Negeri Cicendo Bandung dan berikut tahapan-tahapan dalam penggunaan metode \textit{topsis}, sebagai berikut :

\begin{enumerate}

    \item Menentukan matriks keputusan, tujuan dari tahap pertama ini agar sebuah matriks dapat dinormalisasikan pada tahap selanjutnya.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
    {figures/1_topsis}}
    \caption{Menentukan Matriks Keputusan}
  
    \end{figure}
    
    \item Membuat matriks keputusan yang ternormalisasi, tujuan dari tahap kedua ini agar matriks keputusan dapat dibentuk dengan menciptakan peringkat kinerja dalam setiap alternatif
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
    {figures/2_topsis}}
    \caption{Matriks Keputusan Ternormalisasi}
  
    \end{figure}
    
    \item Membuat matriks keputusan yang ternormalisasi terbobot, tujuan dari tahap ketiga ini yaitu untuk menentukan bobot pada setiap kriteria.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.23\textwidth]
    {figures/3_topsis}}
    \caption{Matriks Keputusan Ternormalisasi Terbobot}
  
    \end{figure}
    
    \item Menentukan matriks solusi ideal positif dan negatif, tujuan dari tahap keempat ini yaitu untuk menentukan solusi ideal positif dan negatif pada sebuah matriks.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    {figures/4_topsis}}
    \caption{Matriks Solusi Ideal Positif dan Negatif}
  
    \end{figure}
    
    \item Menentukan nilai antara jarak nilai setiap alternatif dengan matriks alternatif dengan matriks solusi ideal positif dan matriks solusi ideal negatif, tujuan dari tahap kelima ini adalah untuk menentukan jarak nilai matriks positif dan negatif.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
    {figures/5_topsis}}
    \caption{Menentukan Nilai Antara Jarak Nilai Setiap Alternatif}
  
    \end{figure}
    
    \item Menentukan nilai prefensi untuk setiap alternatif, tujuan dari tahap keenam ini adalah untuk memberikan peringkat pada hasil akhir dari perhitungan yang ada pada metode \textit{topsis}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
    {figures/6_topsis}}
    \caption{Menentukan Nilai Prefensi Untuk Setiap Alternatif}
  
    \end{figure}
    
    \item Menentukan Urutan Prefensi, tujuan dari tahap ketujuh ini adalah memberikan urutan peringkat pada setiap nilai akhir, agar kita dapat mengetahui keputusan mana yang baik untuk disimpulkan. Pada penggunaan metode \textit{topsis} kita dapat mengukur semua keputusan yang ingin diambil atau disimpulkan secara matematis dikarenakan memiliki perhitungan yang dapat mengakuratkan keputusan yang ingin diambil. 
    
\end{enumerate}

\subsubsection{Penerapan Metode \textit{Usability Evaluation}}
Pada tahapan ini penulis akan menjelaskan terkait penerapan metode \textit{usability evaluation} sebagai cara yang digunakan untuk melakukan penilaian pada kemampuan dan keterbatasan sebuah sistem yang sedang dikembangkan, dengan tujuan untuk menghasilkan sebuah sistem yang lebih baik dari sebelumnya \cite{fernandez2011usability}. Oleh karena itu penulis menerapkan metode \textit{usability evaluation} untuk mengevaluasi kegunaan dari sebuah sistem yang dibuat oleh penulis dan berikut tahapan-tahapan perhitungan yang ada pada metode \textit{usability evaluation}, sebagai berikut : 

\begin{enumerate}

    \item \textit{Reliability}, tujuan dari tahapan pertama ini agar peserta atau penilai memberikan penilaian yang nantinya akan ditentukan jumlah temuan masalah yang didapat pada pernyataan yang ada didalam kuisioner.
    
    \item \textit{Validity}, tujuan dari tahapan kedua ini agar dapat menentukan seberapa baik pernyataan yang ada pada kegunaan sistem dan tampilan memberikan hasil yang diinginkan, berikut rumusan dari tahapan \textit{validity}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    {figures/1_ue}}
    \caption{\textit{Validity}}
  
    \end{figure}
    
    \item \textit{Thoroughness}, tujuan dari tahapan ketiga ini agar dapat mengindikasikan perbandingan masalah nyata yang terdapat pada pernyataan kegunaan sistem dan tampilan, berikut rumusan dari tahapan \textit{thoroughness}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    {figures/2_ue}}
    \caption{\textit{Thoroughness}}
  
    \end{figure}
    
    \item \textit{Effectivity}, tujuan dari tahapan keempat ini agar memberikan hasil akhir dari proses metode \textit{usability evaluation} dan dari hasil akhir ini kita dapat mengetahui tingkat efektifitas dari kegunaan sistem dan tampilan yang dibangun. 
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    {figures/3_ue}}
    \caption{\textit{Effectivity}}
  
    \end{figure}
    
\end{enumerate}

\subsection{Kesimpulan}
Pada tahapan ini penulis akan menjelaskan bagaimana proses dari pengambilan sebuah kesimpulan yang terjadi pada alur metodologi penelitian dan untuk penjelasannya dapat dijelaskan, sebagai berikut :

    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Alur Kesimpulan}
    
    \begin{tabular}{|p{4cm}|p{6cm}|} \hline
    Alur & Rekap Pengambilan Kesimpulan  \\
    \hline
    Tujuan & Mengambil kesimpulan berdasarkan hasil dari penelitian \\
    \hline
    Masukan & Data Primer dan Data Sekunder \\
    \hline
    Metode & \textit{Convolutional Neural Network}, \textit{Usability Evaluation} dan \textit{TOPSIS} \\
    \hline
    Keluaran & Hasil kesimpulan dari penelitian \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tahap ini penulis mengambil sebuah kesimpulan yang didapat dari hasil penelitian dengan tujuan agar penelitian tersebut dapat dijadikan sebuah referensi oleh peneliti lain.

\subsection{Saran}
Pada tahapan ini penulis akan menjelaskan bagaimana proses dari pengambilan sebuah saran yang terjadi pada alur metodologi penelitian dan untuk penjelasannya dapat dijelaskan, sebagai berikut :

\begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Alur Saran}
    
    \begin{tabular}{|p{4cm}|p{6cm}|} \hline
    Alur & Rekap Pengambilan Saran  \\
    \hline
    Tujuan & Mengambil saran berdasarkan hasil dari penelitian \\
    \hline
    Masukan & Data Primer dan Data Sekunder \\
    \hline
    Metode & \textit{Convolutional Neural Network}, \textit{Usability Evaluation} dan \textit{TOPSIS} \\
    \hline
    Keluaran & Hasil saran dari penelitian \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tahap ini penulis mengambil sebuah saran yang didapat dari hasil penelitian dengan tujuan agar penelitian tersebut dapat dijadikan sebuah referensi oleh peneliti lain.